\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

\begin{document}

\section*{Problema}

Rodrigo es el maestro de una academia de magia y debe organizar y clasificar sus ingredientes m치gicos. Son tan m치gicos que, consumidos de la forma adecuada, te permiten ver criaturas fant치sticas y luces de colores, dejando poca resaca (Rodrigo no los consume pues es un maestro sano). Tiene dos estantes m치gicos, uno llamado "a" y otro llamado "b", ambos con $n$ frascos de pociones, cada uno etiquetado con un n칰mero del 1 al $n$. Cada frasco est치 en un lugar aleatorio en los estantes, pero el n칰mero en cada frasco es 칰nico en cada estante.

Tu tarea es ayudar a Rodrigo a organizar ambos estantes en el orden correcto, de modo que los n칰meros en los frascos est칠n en orden ascendente de izquierda a derecha en ambos estantes. Sin embargo, estos estantes m치gicos s칩lo se pueden mover siguiendo unas reglas:

\begin{enumerate}
    \item Puedes elegir cualquier n칰mero $i$ entre 1 y $n$;
    \item Encuentra el frasco en el estante "a" que tiene el n칰mero $i$ y cambia su posici칩n con el frasco en la posici칩n $i$;
    \item Luego, encuentra el frasco en el estante "b" que tiene el n칰mero $i$ y cambia su posici칩n con el frasco en la posici칩n $i$.
\end{enumerate}

Tu objetivo es organizar ambos estantes con el menor n칰mero de movimientos posible, asegur치ndote de que todos los frascos en ambos estantes est칠n en el orden correcto al finalizar la tarea.

\section*{Soluci칩n}

Para solucionar el problema utilizamos programaci칩n din치mica, dado que para lograr la cantidad de pasos 칩ptimos es debido tener en cuenta ramificaciones que pueden ocurrir hasta $n - 2$ pasos despu칠s de realizar un movimiento, lo cu치l hace imposible lograr un algoritmo que lo resuelva sin probar todas (o casi todas) las soluciones posibles.

Intentamos utilizar un algoritmo greedy, que en cada paso analizaba todos los posibles movimientos y escog칤a el que m치s pociones ordenaba a la vez, y este funcionaba en casos aleatorios m치s de un 90\% de las veces y en $O(n^2)$, pero comet칤a errores ya que pod칤an ocurrir algunas estructuras en las que tomar una decisi칩n que arreglaba menos pociones, permit칤a arreglar m치s en el paso pr칩ximo, o en 2 pasos m치s adelante, y as칤 sucesivamente.

En este punto tambi칠n notamos que en el 치rbol de estados de los arrays, muchos estados se repet칤an, en particular cuando se seleccionaba un n칰mero $i$ y despu칠s otro $j$, se obten칤a siempre el mismo resultado si escoj칤as $j$ y despu칠s $i$ (lo cual se demostrar치 mas adelante para la complejidad temporal).

Entonces queda programaci칩n din치mica como 칰ltima (y bastante buena) opci칩n, la cual implementar칤amos utilizando memoizaci칩n. Pero hay un problema.

El c칩digo

\begin{lstlisting}[language=Python]
def dynamic_potion_sort_aux(A: list[int], B: list[int], moves: dict[str, list[int]]):
    if (A, B) in moves:
        return moves[(A, B)]
\end{lstlisting}

ser칤a una implementaci칩n t칤pica de memoizaci칩n en $O(1)$, donde los estados que ya se calcularon devuelven su resultado inmediatamente.
Sin embargo `A` y `B` son listas, las cuales son mutables, y los objetos mutables no son hasheables, por tanto no pueden ser utilizados como llave de diccionarios (al menos no en $O(1)$), por lo que tuvimos que recurrir a

\begin{lstlisting}[language=Python]
def dynamic_potion_sort_aux(A: list[int], B: list[int], moves: dict[str, list[int]]):
    list_repr = (tuple(A), tuple(B))
    if list_repr in moves:
        return moves[list_repr]
\end{lstlisting}

Que realiza $O(2n)$ operaciones en simplemente comprobar si ya se calcul칩 ese estado. Por lo tanto encontramos una manera de representar las listas usando n칰meros binarios, aprovechandonos de que python tiene ints de tama침o arbitrario, no necesitamos utilizar arrays de bytes ni nada por el estilo.

Sea la lista:

\[ [5, 3, 1, 2, 4] \]

una lista v치lida para el problema, bien podr칤a tomar el lugar de A o de B, 쯖칩mo podemos representarla en binario?

Sea $c = \lceil \log_2(n) \rceil$ (en este caso $n = 5$, $c = 3$) el exponente mas peque침o tal que $2^c > n$, tambi칠n conocido como la cantidad m칤nima de bits con la que podemos representar cualquier n칰mero entre $1$ y $n$, podemos representar la lista anterior de la siguiente manera (en `big endian`):

\[ 100 \ 010 \ 001 \ 011 \ 101 \]

Esto se puede calcular para ambas listas en $O(n)$ una sola vez en todo el algoritmo, luego solo es cuesti칩n de mantener estos identificadores actualizados cuando se hagan swaps. Para hacer un swap utilizaremos las operaciones bit a bit de OR `|`, XOR `^`, y shifting `<<`, de manera tal que s칤 queremos cambiar el elemento en la $i$-esima posici칩n de valor $r$ a valor $k$, hacemos:

\begin{lstlisting}[language=Python]
identificador ^= r << (i * c) # Esto convierte la 칤-esima secci칩n a ceros
identificador |= k << (i * c) # Esto hace que el valor de la secci칩n sea k
\end{lstlisting}

Entonces hacemos eso para las dos secciones que se quieran intercambiar, y as칤 se mantiene actualizada la representaci칩n de las listas en $O(1)$ (aunque con una constante bastante grande, m치s sobre esto despu칠s) cada vez que se hace un swap.

\section*{C칩digo final}

\begin{lstlisting}[language=Python]
def dynamic_potion_sort(A: list[int], B: list[int]):
    moves = {}
    n = len(A)

    indexes_A = [-1] * n
    indexes_B = [-1] * n

    for i in range(n):
        indexes_A[A[i] - 1] = i
        indexes_B[B[i] - 1] = i

    bits_per_item = int(ceil(log2(n)))

    initial_identifier_A = A[n - 1]
    initial_identifier_B = B[n - 1]

    for i in range(n - 2, -1, -1):
        initial_identifier_A <<= bits_per_item
        initial_identifier_A |= A[i]

        initial_identifier_B <<= bits_per_item
        initial_identifier_B |= B[i]

    return dynamic_potion_sort_aux(
        A,
        B,
        moves,
        indexes_A,
        indexes_B,
        (initial_identifier_A, initial_identifier_B),
        bits_per_item,
    )

def dynamic_potion_sort_aux(
    A: list[int],
    B: list[int],
    moves: dict[tuple[int, int], list[int]],
    indexes_A: list[int],
    indexes_B: list[int],
    lists_repr: tuple[int, int],
    bits_per_item: int,
) -> list[int]:
    if lists_repr in moves:
        return moves[lists_repr]

    n = len(A)

    best_swaps_count = -1
    best_swaps = []
    best_swap_elem = -1
    for i in range(n):
        elem = i + 1

        # skip item if correct
        if A[i] == elem and B[i] == elem:
            continue

        A_item_at_i = A[i]
        B_item_at_i = B[i]

        i_index_A = indexes_A[i]
        i_index_B = indexes_B[i]

        # swap potions
        swap_items(A, i, i_index_A)
        swap_items(B, i, i_index_B)

        # update indexes array
        swap_items(indexes_A, A_item_at_i - 1, i)
        swap_items(indexes_B, B_item_at_i - 1, i)

        # update lists representation
        new_A_repr = (lists_repr[0] ^ (A_item_at_i << (bits_per_item * i))) ^ (
            (i + 1) << (bits_per_item * i_index_A)
        )
        new_A_repr |= (A_item_at_i << (bits_per_item * i_index_A)) | (
            (i + 1) << (bits_per_item * i)
        )

        new_B_repr = (lists_repr[1] ^ (B_item_at_i << (bits_per_item * i))) ^ (
            (i + 1) << (bits_per_item * i_index_B)
        )
        new_B_repr |= (B_item_at_i << (bits_per_item * i_index_B)) | (
            (i + 1) << (bits_per_item * i)
        )
        swaps = dynamic_potion_sort_aux(
            A,
            B,
            moves,
            indexes_A,
            indexes_B,
            (new_A_repr, new_B_repr),
            bits_per_item,
        )

        # revert swap
        swap_items(A, i, i_index_A)
        swap_items(B, i, i_index_B)

        # revert indexes array update
        swap_items(indexes_A, A_item_at_i - 1, i)
        swap_items(indexes_B, B_item_at_i - 1, i)

        if best_swaps_count == -1 or len(swaps) < best_swaps_count:
            best_swaps = swaps
            best_swaps_count = len(swaps)
            best_swap_elem = elem

    if best_swaps_count == -1:
        return []

    result = [best_swap_elem, *best_swaps]

    moves[lists_repr] = result

    return result

def swap_items(A: list[int], index1: int, index2: int):
    temp = A[index1]
    A[index1] = A[index2]
    A[index2] = temp
\end{lstlisting}

\section*{Correctitud}

La idea del algoritmo es particularmente simple, comienza con los arrays de pociones `A` y `B`, y prueba recursivamente todas las acciones posibles. Tras probar cada una devuelve la que lleg칩 a la soluci칩n en menos pasos. No creemos que el backtracking requiera demostraci칩n formal alguna.


\section*{Complejidad temporal}

Para realizar el intercambio de pociones, seg칰n la descripci칩n del problema, es necesario encontrar en qu칠 posici칩n se encuentra la poci칩n $i$, para poder intercambiar su lugar con la poci칩n que est치 en la posici칩n $i$ del array. Para acelerar estas b칰squedas se crean dos arrays llamados `indexes_A` e `indexes_B`, donde el elemento $i$ del array contiene la posici칩n en que se encuentra la poci칩n $i$ en A o B correspondientemente, lo cual hace que la operaci칩n de swappeo sea $O(1)$ a costo de un paso que se ejecuta una sola vez en $O(n)$, y de mantenerlas actualizadas para cada llamada del array, lo cual se hace con un swappeo en $O(1)$.

\begin{lstlisting}[language=Python]
def swap_items(A: list[int], index1: int, index2: int):
    temp = A[index1]
    A[index1] = A[index2]
    A[index2] = temp
\end{lstlisting}

Al caso, la funci칩n `swap_items` intercambia dos elementos en un array en un evidente $O(1)$.

Entonces el m칠todo de preparaci칩n:

\begin{lstlisting}[language=Python]
def dynamic_potion_sort(A: list[int], B: list[int]):
    moves = {}
    n = len(A)

    indexes_A = [-1] * n
    indexes_B = [-1] * n

    for i in range(n):
        indexes_A[A[i] - 1] = i
        indexes_B[B[i] - 1] = i

    bits_per_item = int(ceil(log2(n)))

    initial_identifier_A = A[n - 1]
    initial_identifier_B = B[n - 1]
    for i in range(n - 2, -1, -1):
        initial_identifier_A <<= bits_per_item
        initial_identifier_A |= A[i]

        initial_identifier_B <<= bits_per_item
        initial_identifier_B |= B[i]

    return dynamic_potion_sort_aux(
        A,
        B,
        moves,
        indexes_A,
        indexes_B,
        (initial_identifier_A, initial_identifier_B),
        bits_per_item,
    )
\end{lstlisting}

En 5 y 6 se crean dos arrays en $O(n)$ cada uno, y el bucle de 8-10 los inicializa con las posiciones de los elementos de A y B en $O(n)$ tambi칠n. La creaci칩n de los identificadores de las listas en 12-22 tambi칠n se realiza en $O(n)$. Por tanto la complejidad temporal del m칠todo de inicializaci칩n es $O(n + n + n) = O(n)$.

En el m칠todo principal, la complejidad temporal de un algoritmo de programaci칩n din치mica es:

$O(\text{cantidad de estados 칰nicos} \times \text{complejidad temporal de cada uno})$

Analicemos entonces cada estado, para despu칠s calcular el total. Tom칠moslo por secciones:

\begin{lstlisting}[language=Python]
def dynamic_potion_sort_aux(
    A: list[int],
    B: list[int],
    moves: dict[tuple[int, int], list[int]],
    indexes_A: list[int],
    indexes_B: list[int],
    lists_repr: tuple[int, int],
    bits_per_item: int,
) -> list[int]:
    if lists_repr in moves:
        return moves[lists_repr]

    n = len(A)

    best_swaps_count = -1
    best_swaps = []
    best_swap_elem = -1
\end{lstlisting}

En 10 se busca si este estado ya se ha calculado antes, lo cual es una operaci칩n de $O(1)$ t칤picamente, ya que `moves` es un diccionario.

Entre 13 y 17 se realizan otras inicializaciones miscel치neas tambi칠n en $O(1)$.

Esta secci칩n se llev칩 a cabo en $O(1)$.

\begin{lstlisting}[language=Python]
for i in range(n):
    elem = i + 1

    # skip item if correct
    if A[i] == elem and B[i] == elem:
        continue

    A_item_at_i = A[i]
    B_item_at_i = B[i]

    i_index_A = indexes_A[i]
    i_index_B = indexes_B[i]

    # swap potions
    swap_items(A, i, i_index_A)
    swap_items(B, i, i_index_B)

    # update indexes array
    swap_items(indexes_A, A_item_at_i - 1, i)
    swap_items(indexes_B, B_item_at_i - 1, i)
\end{lstlisting}

La l칤nea 5 comprueba si en el elemento $i$ no es necesario hacer ning칰n swap, salt치ndose los 칤ndices que ya est치n ordenados. Esto es en $O(1)$.

En 8-12 se inicializan variables con las posiciones del elemento $i$ en A y B, as칤 como el valor del elemento que se encuentra en la posici칩n $i$ en A y B. Todo en $O(1)$.

En 15-20 se realizan las operaciones de swappeo, mostrado anteriormente que es en $O(1)$.

Esta secci칩n tambi칠n se ejecut칩 en $O(1)$.

\begin{lstlisting}[language=Python]
# update lists representation
new_A_repr = (lists_repr[0] ^ (A_item_at_i << (bits_per_item * i))) ^ (
    (i + 1) << (bits_per_item * i_index_A)
)
new_A_repr |= (A_item_at_i << (bits_per_item * i_index_A)) | (
    (i + 1) << (bits_per_item * i)
)

new_B_repr = (lists_repr[1] ^ (B_item_at_i << (bits_per_item * i))) ^ (
    (i + 1) << (bits_per_item * i_index_B)
)
new_B_repr |= (B_item_at_i << (bits_per_item * i_index_B)) | (
    (i + 1) << (bits_per_item * i)
)
\end{lstlisting}

Un mont칩n de operaciones de bits, pero todo en $O(1)$, aunque introduce una constante bastante grande, cuyas consecuencias veremos m치s tardes.

\begin{lstlisting}[language=Python]
swaps = dynamic_potion_sort_aux(
    A,
    B,
    moves,
    indexes_A,
    indexes_B,
    (new_A_repr, new_B_repr),
    bits_per_item,
)

# revert swap
swap_items(A, i, i_index_A)
swap_items(B, i, i_index_B)

# revert indexes array update
swap_items(indexes_A, A_item_at_i - 1, i)
swap_items(indexes_B, B_item_at_i - 1, i)

if best_swaps_count == -1 or len(swaps) < best_swaps_count:
    best_swaps = swaps
    best_swaps_count = len(swaps)
    best_swap_elem = elem
\end{lstlisting}

En 1 est치 la llamada recursiva, el efecto de esta se ver치 al calcular la cantidad de estados 칰nicos, ya que como vimos antes, si un estado ya fue calculado el m칠todo devuelve instant치neamente.

En 12-17 se revierten los swaps hechos antes de la llamada recursiva, todo nuevamente en $O(1)$.

En 19-22 se comprueba si encontramos un nuevo mejor swap, o si es el primero. $O(1)$.

El bucle entero corre $n$ veces y sus operaciones interiores se realizan en $O(1)$, por tanto la ejecuci칩n del bucle es $O(n)$.

\begin{lstlisting}[language=Python]
if best_swaps_count == -1:
    return []

result = [best_swap_elem, *best_swaps]

moves[lists_repr] = result

return result
\end{lstlisting}

El paso de finalizaci칩n, en 1 si no se realiz칩 ning칰n swap, se devuelve el array vac칤o. $O(1)$.

En otro caso se construye un array con mejor swap, y los swaps definidos recursivamente, en $O(n)$ por la deconstrucci칩n de la lista `best_swaps`.

En 6 se guarda el resultado de este estado para la memoizaci칩n. $O(1)$ t칤picamente.

Entonces en general, la ejecuci칩n de cada estado del problema es $O(n + n) = O(n)$.

Ahora, determinemos la cantidad m치xima de estados que puede tener el problema.

No se 游녤游녣

Asumamos peor caso $O(n!^2)$ estados (que no es, son muchos menos, pero esta parte de la demostraci칩n la dejamos a medias por \textit{skill issue}), la complejidad temporal ser칤a $O(n \cdot n!^2)$.

\end{document}